Условный оператор
===============

Сегодня мы изучим условный оператор. Он соответствует естественным понятиям «если» и «иначе».

*Пример программы с условным оператором*

Что такое условный оператор? Это очень просто: если выполнено условие, то нужно выполнять одно действие, а иначе — другое. По-английски `если` звучит как `if`, а `иначе` как `else`. Пусть перед нами стоит задача вывести модуль числа, не пользуясь функцией `abs`, с помощью конструкции `if-else`. В сегодняшних примерах мы будем писать не программы полностью, а только те команды, которые непосредственно выполняются — остальное вы можете дописать сами. Итак, решение задачи:

```
int a;
cin >> a;
if (a > 0)
{
    cout << a;
}
else
{
    cout << -a;
}
```

Что можно понять из этой программы? Первые две строки мы уже хорошо понимаем — это создание переменной и её считывание. В следующей строке записано «если `a` больше нуля». Если это условие выполнено, то будут выполняться действия, заключённые в фигурные скобки после `if`. Если же условие не выполнено, то будут выполняться команды, заключённые в фигурные скобки после слова `else` (иначе). Таким образом, выполнение программы разветвляется, и будет выполнена только одна из двух ветвей. После окончания блока `else` выполнение программы будет продолжаться.

Можно попробовать решить задачу без использования команды `else`:

```
int a;
cin >> a;
if (a > 0)
{
    cout << a;
}
if (a < 0)
{
    cout << -a;
}
```
 
Но эта программа не будет работать, если ввести число 0. Не выполнится ни один из условных операторов.

## Логические выражения ##

Рассмотрим подробнее, как работает условный оператор. Он должен выглядеть как `if (<логическое выражение>) { … }`. Сначала пишется слово `if`, затем в круглых скобках пишется логическое выражение, а затем в фигурных скобках перечисляются команды, которые должны быть выполнены.

Что такое логическое выражение? Это выражение, которое может принимать значения *истина* (`true`) и *ложь* (`false`). Логическое выражение имеет вид `<арифметическое выражение> <сравнение> <арифметическое выражение>`. Например, если у нас есть переменные `x` и `y` с какими-то значениями, то логическое выражение `x + y < 3 * y` в качестве первого арифметического выражения имеет `x + y`, в качестве знака сравнения `<` (меньше), а второе арифметическое выражение в нём `3 * y`.

В логических выражениях допустимы следующие знаки сравнений:

| Знак сравнения | Описание            |
| ------------- | ------------------ |
|      ==      | равно              |
|    !=       | не равно            |
|    <       | меньше             |
|    >       | больше             |
|    <=      | меньше или равно     |
|     >=     | больше или равно     |

Очень часто при использовании сравнения на равенство (==) возникает ошибка: вместо двух значков «равно» можно написать один, и это будет корректная программа, но делать она будет совсем не то, чего мы от нее ждём. Например, попробуем написать программу, которая считывает два числа и выводит `Yes`, если они одинаковые, и `No` в противном случае:

```
int a, b;
cin >> a >> b;
if (a = b) {
    cout << "Yes";
} else {
    cout << "No";
}
```

Эта программа будет выводить `Yes`, даже если числа различны (и `b` не равно нулю). Чтобы отловить эту ошибку, нужно внимательно читать предупреждения, которые выдаёт компилятор. Если переменная сравнивается с каким-то арифметическим выражением, можно использовать приём, облегчающий борьбу с ошибкой: достаточно писать выражение слева от сравнения, а переменную — справа. Например, команда `a * 2 = b` внутри `if` просто выдаст ошибку (а `b = a * 2` ошибку не выдаст и будет работать неправильно).

## Вложенные инструкции ##

Внутри блока инструкций могут находиться другие ветвления программы. Посмотрим сразу на примере. По заданному количеству глаз и ног нужно научиться отличать кошку, паука, морского гребешка и жучка. У морского гребешка бывает более сотни глаз, а у пауков их восемь. Также у пауков восемь ног, а у морского гребешка их нет совсем. У кошки четыре ноги (и длинный хвост), а у жучка — шесть ног, но глаз у обоих по два. Решение:

```
int eyes, legs;
cin >> eyes >> legs;
if (eyes >= 8) {
      if (legs == 8) {
            cout << "spider";
      } else {
            cout << "scallop";
      }
} else {
      if (legs == 6) {
            cout << "bug";
      } else {
            cout << "cat";
      }
}
```

Если вложенных условных операторов несколько, то, к какому из них относится `else`, компилятор понимает по количеству закрывшихся фигурных скобок. Обратите внимание, как красиво выглядит пример: в нем правильно расставлены отступы. Напомню правило: если открылась фигурная скобка, то со следующей строки добавляется один отступ (если вы его случайно удалили, то можно поставить новый с помощью кнопки `tab`), а в строке, где есть закрывающаяся фигурная скобка, один отступ убирается. Программы с правильно расставленными отступами приятнее читать и понимать, а программы с неправильно расставленными отступами тестирующая система не примет на проверку.   

Ещё в нашей программе очень красиво названы переменные. Нужно стараться называть переменные так, чтобы был понятен их смысл. Лучше всего использовать английские слова (не транслит!), их стандартные аббревиатуры и сокращения. Если переменная, например, означает `количество слов`, то её подойдёт название `word_cnt`. Здесь `cnt` — сокращение от слова `count`- `количество`, а `word` — `слово`. Отдельные слова следует разделять символом подчёркивания. Длина названия переменной не должна превышать 10–12 символов. Если вы знаете английский язык недостаточно хорошо, вам поможет сервис `Яндекс.Перевод`.

## Логические операторы ##

Иногда возникает необходимость проверить более сложное условие, чем просто сравнение между собой двух чисел. Для этого можно воспользоваться логическими операторами. Посмотрим на примере. Задача похожа на предыдущую: программе на вход дается количество глаз и ног у животного, и она должна пугаться, если это паук (с 8 глазами и 8 ногами). Решение:

```
int eyes, legs;
cin >> eyes >> legs;

if (eyes == 8 && legs == 8)
{
    cout << "AAAAA!!!";
}
```

Логический оператор `&&` — это `и`. То есть условие будет верным, если и левое, и правое логические выражения истинны одновременно.

Также существует логическая связка `или`, которая обозначается символами `||`, и унарная операция `отрицание` — её знак `!` ставится перед выражением.

В логических выражениях также существует порядок действий. Сначала выполняются отрицания, затем все арифметические операции, затем все `и`, только потом все `или`. На порядок действий также можно влиять с помощью скобок.

Рассмотрим ещё один пример. Как известно, в России есть Новый год и старый Новый год. Новый год отмечается по григорианскому календарю, а старый Новый год — по юлианскому. В юлианском календаре високосность года проверяется очень легко: если номер года делится на 4, то он является високосным. Напишем программу, которая определяет количество дней в году по его номеру:

```
int year;
cin >> year;
if (year % 4 == 0)
{
      cout << 366;
}
else
{
      cout << 365;
}
```

Чтобы проверить любое число на делимость, необходимо посчитать остаток от деления и сравнить его с нулём. Теперь решим более сложную задачу: посчитать количество дней в году по григорианскому календарю. Правила определения високосности года в григорианском календаре такие: год является високосным, если его номер делится на 4, но не делится на 100 или делится на 400.

В этой задаче логическое выражение получается очень длинным, и его можно разбить на части, сохранив некоторые промежуточные значения в переменных. Для хранения результата логического выражения используется переменная типа `bool`. Переменные такого типа могут хранить лишь два возможных значения: `истина` и `ложь`. Они обозначаются, соответственно, `true` и `false`.

```
int year;
cin >> year;
bool mod400 = year % 400 == 0;
if (year % 4 == 0 && year % 100 != 0 || mod400)
{
    cout << 366;
}
else
{
    cout << 365;
}
```

Здесь в переменной `mod400` хранится `истина`, если остаток от деления номера года был равен нулю, и `ложь` в противном случае. Если логическое выражение получилось слишком длинным и не помещается на экран, то можно разбить его на несколько строк — программа продолжит работать нормально.
Если вы боитесь перепутать приоритеты логических операций, то можно для уверенности поставить скобки. Наше выражение можно записать так: `((year % 4 == 0 && year % 100 != 0) || mod400)`.

## Конструкция «иначе-если» ##

В некоторых ситуациях нужно выбрать больше чем из двух вариантов. Пусть нам звонит кто-то из друзей и предлагает заняться чем-нибудь. Числом 1 обозначим друга Ваню, который зовет нас играть в футбол, числом 2 — друга Сашу, который зовет нас вместе учить C++. А если нам звонит кто-нибудь другой, то мы сидим дома и смотрим сериал. Нужно по введенному числу сказать, чем мы будем заниматься. Решение этой задачи, использующее два оператора `if`, выглядит так:

```
int who_call;
cin >> who_call;

if (who_call == 1)
{
      cout << "Football!!";
}
else if (who_call == 2)
{
      cout << "C++!!!!!11";
}
else
{
      cout << "Show";
}
```

Конструкция `else if` имеет смысл `иначе-если`. Дойти до сравнения цифры с двойкой можно только в случае, если уже произошло сравнение с единицей и мы пошли по ветви «иначе». Последний `else`, таким образом, выполнится только после того, как число сравнилось и с единицей, и с двойкой и ни одно из этих сравнений не было верным.
Благодаря таким конструкциям можно обработать большое количество различных вариантов поведения программы.

## Вредные советы ##

Советы из этой рубрики принесут много ошибок в программе, но мы обязаны сказать правду.

Первый вредный совет касается логических выражений. C++ умеет рассматривать арифметические выражения как логические, при этом 0 рассматривается как `ложь`, а любое другое число как `истина`. Например, задачу про високосный год можно решить так:

```
int year;
cin >> year;

if (year % 4)
{
    cout << 365;
}
else
{
    cout << 366;
}
```

Пользоваться этим очень нежелательно, так как это ухудшает читаемость программы и повышает вероятность ошибки.

Второй вредный совет похож на первый, только в обратную сторону. Мы можем использовать результат вычисления логических выражений в арифметических. При этом считается, что `ложь` соответствует нулю, а `истина` — единице. Посмотрим на такой пример: пусть нужно вывести 1, если число чётное, и ноль в противном случае.

```
int a;
cin >> a;
cout << (a % 2 == 0);
```

Употреблять такие конструкции — плохой тон.

